
\subsection{Das Wasserstoffatom I}
Balmer stellte bereits 1885 fest, dass für die Wellenlängen der vier Spektrallinien von Wasserstoff
\begin{align}
	\frac{1}{\lambda_\text{m}}=\text{R}_\text{H}\left(\frac{1}{2^2}-\frac{1}{m^2}\right)
\label{eq:Balmer}
\end{align}
 \noindent gilt. Dabei ist $\text{R}_\text{H} = 109678\, \text{cm}^{-1} $ die Rydbergkonstante. Bei der experimentellen Realisierung des Wasserstoffspektrums stellt man fest, dass deutlich mehr Spaktrallinien sichtbar sind als die erwarteten vier. Dies liegt an Verunreinigungen durch Natrium und Sauerstoff.

\noindent Die Balmer-Formel \eqref{eq:Balmer} lässt sich mit folgender Überlegung
\begin{align}
	\frac{1}{\lambda}= \frac{E_\text{m}-E_\text{n}}{\text{hc}}
\end{align}
\noindent zu
\begin{align}
	\frac{1}{\lambda}= Z^2\text{R}_\infty \left(\frac{1}{n^2}-\frac{1}{m^2}\right)
\end{align}
\noindent verallgemeinern. Experimentelle Befunde zeigen, dass die Rydbergkonstante für verschiedene Elemente leicht schwankt. 

\noindent Bei der Berechnung des Wasserstoffatoms betrachtet man zunächst ein System bestehend aus einem Kern der Ladung $+Ze$ und einer Punktladung $-e$. Für das Wasserstoffatom gilt $Z=1$. Das Potential für dieses System ist ein Zentralpotential:
\begin{align}
	V(r)=-\frac{1}{4\pi \epsilon_0}\frac{Ze^2}{r}
\end{align}
\noindent In der folgenden Tabelle \eqref{tab:uebersicht} sind die Eigenenergien für dieses sowie weitere bekannte Potentiale dargestellt.

 \begin{table}[H]
	 \centering
		 \begin{tabular}{c|c|c}
			Form & Formel & Energieeigenwerte\\ \hline
			Rechteck & $V(x)=\begin{cases} 0, \left|x\right|<\frac{a}{2}  \\ \infty , \left|x\right|>\frac{a}{2}\end{cases}$ & $\propto n^2$\\
Oszillator & $V(x)=\frac{1}{2}mw^2x^2$ & $\left(n+\frac{1}{2}\right)\hbar w$ \\
Coulomb-Potential & $V(r)=-\frac{1}{4\pi \epsilon_0}\frac{Ze^2}{r}$ & $-\frac{m_\text{e}Z^2e^4}{32\pi^2{\epsilon_{0}}^2\hbar^2} \frac{1}{n^2}$\\
		 \end{tabular}
	 \caption{Übersicht zu verschiedenen Potentialen}
	 \label{tab:uebersicht}
 \end{table}
\noindent Im vorangegegangen Kapitel wurde über Seperation der Variablen in der Schrödingergleichung für ein Zentralpotential die DGL für $w(\rho)$ bestimmt.
\begin{align}
	\rho\frac{\d^2{w(\rho)}}{\d{\rho^2}}+2(l+1-\rho)\frac{\d{w(\rho)}}{\d{\rho}}+\left(\frac{\rho V(\frac{\rho}{\kappa_{kl}})}{E_{kl}}-2(l+1)\right)w(\rho)=0.
\label{eq:dglw}
\end{align}
\noindent Wir setzen nun:
\begin{align}
	V(\frac{\rho}{\kappa_{kl}}) &= \frac{-1}{4\pi \epsilon_0}\frac{Z_{e}^2\kappa{kl}}{\rho}\\
	\frac{V}{E_{kl}} &= \frac{\rho_0}{\rho}\\
	\rho_0 &= \frac{1}{4\pi \epsilon_0}\frac{Z_{e}^2\kappa{kl}}{-E_{kl}} = \frac{Z_{e}^2}{4\pi \epsilon_0\hbar}\sqrt{\frac{2m_e}{-E_{kl}}}\\
\end{align}
\noindent Daraus folgt für die Eigenenergien des Wasserstoffatoms:
\begin{align}
	E_{kl} = -\frac{m_\text{e}Z^2e^4}{8\pi^2{\epsilon_{0}}^2\hbar^2} \frac{1}{{\rho_0}^2}. 
\end{align}
\noindent Und die DGL \eqref{eq:dglw} wird zu
\begin{align}
	\rho\frac{\d^2{w(\rho)}}{\d{\rho^2}}+2(l+1-\rho)\frac{\d{w(\rho)}}{\d{\rho}}+\left(\rho_0 -2(l+1)\right)w(\rho)=0.
\label{eq:dglw2}
\end{align}
Dies ist eine lineare DGL 2. Ordnung mit nicht konstanten Koeffizienten, die analog zum 1D harmonischen Oszillator mittels Potenzreihenansatz
\begin{align}
	w(\rho) = \sum^{\infty}_{m=0}a_m\rho^m
\end{align}
\noindent gelöst werden kann. Durch einsetzen und Anwendung des Identitätssatzes für analytische Funktionen gelangt man auf einen rekursiven Ausdruck für die Entwicklungskoeffizienten.
\begin{align}
	a_m = \frac{2(m+l+1)-\rho_0}{(m+1)(2l+2+m)}
\end{align}
\noindent Da sich $w(\rho)$ danach jedoch für große Werte wie $e^{2\rho}$ verhalten würde, und damit nicht normierbar wäre, muss die Potenzreihe ab einem bestimmten Index $k$ abbrechen:
\begin{align}
	a_{k+1} = 0 \Rightarrow 2(k+l+1)-\rho_0 =0 \Rightarrow \rho_0 = 2(k+l+1)
\end{align}
\noindent Diese Definition lässt sich nun zur Bestimmung der Eigenenergie verwenden
\begin{align}
E_{kl} =-\frac{m_\text{e}Z^2e^4}{32\pi^2{\epsilon_{0}}^2\hbar^2} \frac{1}{\underbrace{(k+l+1)^2}_{n}}.
\end{align}
\noindent Dies entspricht
\begin{align}
	E_\text{n}= -13,6 \text{eV}\frac{Z^2}{n^2}.
\end{align}
\noindent Diese Energieniveaus sind $n^2$-fach entartet (mit Spin: $2n^2$-fach entartet).

\noindent Wird \eqref{eq:dglw2} durch $\rho_0$ geteilt ergibt sich
\begin{align}
	(2\rho)\frac{\d^2{w(\rho)}}{\d{(2\rho)^2}}+\left((2l+1)+1-(2\rho)\frac{\d{w(\rho)}}{\d{(2\rho)}}+(n+l)-(2l+1)\right)w(\rho)=0.
\label{eq:dglw3}
\end{align}
\noindent Für
\begin{align}
	x&=2\rho & s&= 2l+1 & p&= n+l
\end{align}
\noindent lässt sich diese DGL mit der Laguerre'schen DGL vergleichen:
\begin{align}
	x\frac{\d^2{f(x)}}{\d{x^2}}+(1-x)\frac{\d{f(x)}}{\d{x}}+pf(x)=0
\end{align}
 \noindent Die Lösung dieser DGL sind die Laguerre-Polynome
\begin{align}
	L_{p}(x)=e^{x}\frac{\d^p}{\d{x^p}}(e^{-x}x^p).
\end{align}
\noindent Die DGL für die zugeordneten Laguerre-Polynome  mit $p,s \in N$ lautet
\begin{align}
	x\frac{\d^2{L^s_p(x)}}{\d{x^2}}+(s+1-x)\frac{\d{L^s_p(x)}}{\d{x}}+(p-s)L^s_p(x)=0
\end{align}
\noindent mit Lösung
\begin{align}
	L^s_p(x)=\frac{\d^s}{\d{x^s}}\left(e^{x}\frac{\d^p}{\d{x^p}}(e^{-x}x^p)\right),
\end{align}
die Polynome vom Grad $p-s$ mit selbiger Anzahl an positiven Nullstellen beschreibt. Die Lösung $w(\rho)$ hat also folgende Form
\begin{align}
	w(\rho) = C_{n,l}L^{2l+1}_{n+l}(2\rho).
\end{align}
\noindent Daraus folgt für $u_{n,l}(\rho)$
\begin{align}
	u_{n,l}(\rho) = \rho^{l+1}e^{-\rho}C_{n,l}L^{2l+1}_{n+l}(2\rho)
\end{align}
\noindent mit der Normierungskonstanten
\begin{align}
	C_{n,l} &=\sqrt{\frac{(n-l-1)!2\kappa_n}{2n\left((n+l)!\right)^3}}2^{l+1}\\
	\rho &= \kappa_{n} r.
\end{align}
Die Gesamtlösung des Wassertoffproblems ist in \eqref{fig:gesamtlösung} dargestellt.
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{content/Bilder/elektroninwasserstoff.png}
	\caption{Gesamtlösung des Wasserstoffproblems}
	\label{fig:gesamtlösung}
\end{figure}
Die Radialanteile $R_{nl}(r)$ für die ersten Quantenzahlen können anhand von \eqref{fig:radialanteile} abgelesen werden.
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics[width=0.80\textwidth]{content/Bilder/Hatomradial.png}
	\caption{Radialanteil der Lösung des H-Atoms}
	\label{fig:radialanteile}
\end{figure}

\noindent Weitere Bemerkungen zur Gesamtlösung
\begin{enumerate}
\item Orthonormierung der $\Phi_{n,l,m}$ ist gegeben:
\begin{align}
	\iiint{\Phi_{n,l,m}}^{*}(r,\theta,\phi)\Phi_{n',l',m'}(r,\theta,\phi)\d{V} = \delta_{n,n'}\delta_{l,l'}\delta_{m,m'}
\end{align}.
\item Die $R_{n,l}$ haben $N=n-l-1$ positive Nullstellen wegen der Eigenschaften der Laguerre-Polynome.
\item Die Aufenthaltswahrscheinlichkeit des Elektrons im Raumwinkel $\d{\Omega}=\sin\phi\d{\theta}\d{\phi}$ im Abstand $r$,...,$r+\d{r}$ lautet
\begin{align}
	P(r)\d{r} &= \left|\Phi_{n,l,m}\right|^{2}r^2\sin(\theta)\d{\theta}\d{\phi}\d{r}\\
	&= \left|R_{n,l}(r)\right|^{2}r^2 \d{r}\underbrace{\int^{2\pi}_{0}\int^{\pi}_{0}\left|Y_{l,m}(\theta,\phi)\right|^{2}\sin(\theta)\d{\theta}\d{\phi}}_{=1}
\end{align}
\noindent Insgesamt also
\begin{align}
	P_{nl}(r) = \left|R_{n,l}(r)\right|^{2}r^2 \d{r}.
\end{align}
\end{enumerate}
\noindent In folgender Abbildung \eqref{fig:winkelwellenfkt} sind außerdem die Winkelwellenfunktionen (r=const) für s-, p-, und d-Zustände dargestellt
\begin{figure}[H]
	\centering
		\includegraphics{content/Bilder/winkelwellenfkt.png}
	\caption{Winkelwellenfunktionen}
	\label{fig:winkelwellenfkt}
\end{figure}

